\chapter*{Lời cảm ơn}
\label{thanks}

Lời đầu tiên, em xin gửi lời cảm ơn sâu sắc tới thầy PGS.TS. Lê Đức Hùng. 
Trong thời gian qua, thầy đã giúp đỡ và chỉ bảo rất tận tình cho em để 
có thể hoàn thành khóa luận tốt nghiệp này. Hơn thế nữa, thầy đã tạo
cơ hội và điều kiện để em có thể có được bài báo khoa học đầu tiên được chấp nhận,
đóng góp vào sự nghiệp nghiên cứu khoa học, và là một thành tựu lớn của bản thân em trong quãng đời 
sinh viên.

Tiếp theo, em xin gửi lời cảm ơn đến anh Nguyễn Vũ Minh Thành đã giúp đỡ em
rất nhiều trong thời gian qua. Trong giai đoạn sơ khai và hình thành dự án, anh Thành
đã giúp em góp ý cũng như đề xuất các ý tưởng hay để có thể triển khai một hệ thống
hoàn thiện như bây giờ. 

Đặc biệt, em xin chân thành cảm ơn các thành viên trong phòng thí 
nghiệm DESLab. DESLab đã cho em môi trường lý tưởng để làm việc và
phát triển. Trong suốt thời gian ở phòng thí nghiệm, em đã học tập được
rất nhiều không chỉ là về kỹ năng chuyên môn mà còn cả về tinh thần làm
việc nghiêm túc và tư duy trong nghiên cứu khoa học. Gia nhập vào DESLab
chính là bước ngoặt lớn nhất trong suốt bốn năm đại học, em sẽ luôn nhớ về DESLab
là nơi đầu tiên đã giúp em định hình và phát triển được như bây giờ. 

Em xin gửi lời cảm ơn chân thành đến gia đình – những người luôn âm thầm ủng hộ, động viên và là chỗ dựa tinh thần vững chắc để em vững bước trong suốt hành trình học tập và trưởng thành.

Sau cùng, em xin cảm ơn tới quý thầy, cô khoa Điện Tử - Viễn Thông. 
Các thầy, cô đã giúp đỡ em rất nhiều trong quá trình học tập và nghiên cứu.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{p{0.6\textwidth}p{0.4\textwidth}}
 &
 \begin{center}
\tenSV
 \end{center}
\end{tabular}
\end{table}